.\" Copyright (c) 1989, 1990 The Regents of the University of California.
.\" All rights reserved.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. All advertising materials mentioning features or use of this software
.\"    must display the following acknowledgement:
.\"	This product includes software developed by the University of
.\"	California, Berkeley and its contributors.
.\" 4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"	from: @(#)finger.1	6.14 (Berkeley) 7/27/91
.\"	$Id: finger.1,v 1.18 2000/07/30 23:56:57 dholland Exp $
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.Dd 15 sierpnia 1999
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1989,1990 The Regents of the University of California (BSD-4-clause)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Marcin Mazurek (PTM) <mazek@capella.ae.poznan.pl>, 1998.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2017.
.Dt FINGER 1
.Os "Linux NetKit (0.17)"
.Sh NAZWA
.Nm finger
.Nd program do sprawdzania informacji o użytkowniku
.Sh SKŁADNIA
.Nm finger
.Op Fl lmsp
.Op Ar użytkownik ...
.Op Ar użytkownik@host ...
.Sh OPIS
.Nm finger
wyświetla informacje o użytkownikach danego systemu.
.Pp
Dozwolone opcje to:
.Bl -tag -width flag
.It Fl s
.Nm finger
podaje nazwę użytkownika (login name), imię i nazwisko, nazwę
terminalu i informuje, czy jest możliwość pisania do niego ("*" po nazwie
terminalu oznacza, że nie można do niego pisać), czas "bezczynności", czas
zalogowania się, adres i telefon biura.
.Pp
Czas logowania wyświetlany jest w następującym formacie: miesiąc, dzień,
godzina i minuty. Jeśli czas ten jest większy niż sześć miesięcy, to
wyświetlany jest rok, a nie czas co do godziny i minuty.
.Pp
Nieznane urządzenia oraz niedające się określić czasy zalogowania się i
bezczynności pokazywane są jako gwiazdki.
.Pp
.It Fl l
Po podaniu tej opcji finger wyświetla pełną informację, pokazaną w kilku
liniach, określoną przez opcję
.Fl s
plus dodatkowo katalog domowy
użytkownika, telefon domowy, powłokę logowania, informację o jego poczcie i
zawartość plików
.Dq Pa .plan ,
.Dq Pa .project ,
.Dq Pa .pgpkey
oraz
.Dq Pa .forward
z katalogu domowego użytkownika.
.Pp
Numery telefonów podane jako jedenastocyfrowe liczby są wyświetlane w
formacie "+N-NNN-NNN-NNNN".  Numery podane jako dziesięcio- lub
siedmiocyfrowe liczby są wyświetlane jako odpowiedni podłańcuch.  Numery
pięciocyfrowe są wyświetlane w formacie "xN-NNNN". Numery czterocyfrowe są
wyświetlane w formacie "xNNNN".
.Pp
Jeśli prawo pisania do urządzenia jest wyłączone, wtedy tekst "(messages
off)" jest dołączany do linii zawierającej nazwę urządzenia. Jeśli włączono
opcję
.Fl l ,
to wyświetlany jest jeden wpis na użytkownika; jeśli
użytkownik jest zalogowany wiele razy, to informacja o terminalu jest
powtórzona raz dla każdego logowania.
.Pp
Informacja o braku poczty zasygnalizowana jest tekstem "No Mail.", Jeśli
użytkownik sprawdził swoją pocztą zanim przyszła nowa, wyświetlany jest
tekst "Mail last read DDD MMM ## HH:MM YYYY (TZ)"  lub "New mail received
\&...", "Unread since ...", jeśli użytkownik ma nową pocztę.
.Pp
.It Fl p
Wyłącza w opcji
.Fl l
programu
.Nm finger
wyświetlanie zawartości
plików
.Dq Pa .plan ,
.Dq Pa .project
i
.Dq Pa .pgpkey
.It Fl m
Wyłącza wyszukiwanie nazw użytkowników. Nazwa użytkownika podawana jako
argument programu finger jest zazwyczaj nazwą użytkownika w systemie;
jednakże, finger wyszukuje tego ciągu także w prawdziwej nazwie użytkownika,
chyba że zostanie podana opcja
.Fl m  .
Nie są rozróżniane duże i małe
litery w nazwach wyszukiwanych przez
.Nm finger .
.El
.Pp
Jeśli nie ma podanych żadnych opcji,
.Nm finger
standardowo wyświetla
informację w stylu opcji
.Fl l ,
jeśli nazwa użytkownika lub systemu
została podana, format informacji odpowiada opcji
.Fl s .
Jeśli któraś z
informacji nie jest dostępna, niektórych pól może brakować.
.Pp
Jeśli nie zostały podane żadne argumenty,
.Nm finger
wypisze informację
dla każdego użytkownika zalogowanego w danej chwili w systemie.
.Pp
.Nm finger
może być wykorzystany do wyszukiwania użytkowników na odległym
systemie.  Zamiast pojedynczej nazwy użytkownika
.Ar użytkownik
podajemy
.Dq Li użytkownik@host
lub
.Dq Li @host ,
gdzie informacja w pierwszym
przypadku standardowo wyświetlana jest w formacie opcji
.Fl l
a w drugim
w formacie opcji
.Fl s .
Opcja
.Fl l
jest jedyną opcją jaka może być
przekazana odległemu systemowi.
.Pp
Jeśli standardowe wyjście jest gniazdem, to
.Nm finger
wypisze znak
powrotu karetki (^M) przed każdym znakiem końca linii (^J). Jest to
potrzebne w celu przetwarzania zdalnych żądań finger uruchomionych przez
.Xr fingerd 8 .
.Sh PLIKI
.Bl -tag -width mmmmmmmmmmmmmmm
.It Pa ~/.nofinger
Jeśli finger znajdzie plik o takiej nazwie w katalogu domowym użytkownika i
jeśli żądanie pochodzi spoza lokalnego komputera, to finger zaprzeczy
istnieniu tego użytkownika. Aby to działało, program finger uruchomiony
przez
.Xr fingerd 8
musi widzieć plik
.Pa .nofinger .
Oznacza to, że
katalog domowy musi mieć ustawione prawo odczytu dla wszystkich użytkowników
(o+x), patrz
.Xr chmod 1 .
Jeśli chce się użyć tej właściwości w celu
ochrony prywatności, to na wszelki wypadek prosimy o wcześniejsze
sprawdzenie poleceniem "finger @localhost", czy działa poprawnie.
.It Pa ~/.plan
.It Pa ~/.project
.It Pa ~/.pgpkey
Powyższe pliki są wyświetlane jako część odpowiedzi na żądania w długim
formacie (tj. gdy przekazano opcję
.Fl l ) .
Plik
.Pa .plan
może mieć
dowolną długość.
.El
.Sh ZOBACZ TAKŻE
.Xr chfn 1 ,
.Xr passwd 1 ,
.Xr w 1 ,
.Xr who 1
.Sh HISTORIA
Polecenie
.Nm finger
pojawiło się po raz pierwszy w BSD 3.0.
.Sh TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Marcin Mazurek (PTM) <mazek@capella.ae.poznan.pl>
i
Robert Luberda <robert@debian.org>.
.br
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 0.17 \fPoryginału.
